

Sur les valeurs du polynôme de Deuring modulo p

Pierre Chrétien

Janvier 2026

1 Position du problème

Soit $p \geq 3$ premier. Soit

$$E_\lambda : y^2 = x(x - \lambda)(x - 1), \quad \lambda \in \mathbb{F}_p \setminus \{0, 1\},$$

une courbe elliptique sous forme de Legendre. Il est bien connu (voir [Sil09], Theorem V.4.1) que E_λ est supersingulière si λ est racine de

$$H_p(x) = \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}^2 x^i = 0, \quad \text{où } m = \frac{p-1}{2}.$$

Néanmoins, la répartition des valeurs de $H_p(x)$, $x \in \mathbb{F}_p$, est remarquable de symétrie. La raison principale est que $H_p(\lambda)$ est intimement lié à la trace du Frobenius de E_λ/\mathbb{F}_p d'une part et que $|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| \in 4\mathbb{Z}$ (voir [AT01]).

Le but de ces notes personnelles est de clarifier en un seul document ces liens ainsi que d'expliquer certains arguments de [AT01]. En particulier on propose des versions complètes des preuves de [AT01] les plus élémentaires possibles, ne faisant pas référence à la 2-descente et en esquivant le plus possible la cohomologie galoisienne.

2 Comptage des points de E

Nous suivrons [Sil09] IV.4. Ici $q = p^r$, $p \geq 3$ et $r \geq 1$. Soit $E/\mathbb{F}_q : y^2 = f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c$, avec

$$E(\mathbb{F}_q) = \{(x, y) \in \mathbb{F}_q^2 \mid y^2 = f(x)\} \cup \{\mathcal{O}\}.$$

Déterminons une expression de $|E(\mathbb{F}_q)|$. Soit

$$\begin{aligned} \chi : \mathbb{F}_q &\longrightarrow \{-1, 0, 1\} \\ y &\longmapsto \begin{cases} -1 & \text{si } y \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2, \\ 0 & \text{si } y = 0, \\ 1 & \text{si } y \in (\mathbb{F}_q^\times)^2. \end{cases} \end{aligned}$$

On en déduit

$$|E(\mathbb{F}_q)| = \sum_{x \in \mathbb{F}_q} (1 + \chi(f(x))) + 1.$$

En effet

- $f(x) \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2 \iff y^2 = f(x)$ n'a pas de solution sur \mathbb{F}_q ;
- $f(x) = 0 \iff y^2 = f(x)$ a une solution sur \mathbb{F}_q ;
- $f(x) \in (\mathbb{F}_q^\times)^2 \iff y^2 = f(x)$ a deux solutions sur \mathbb{F}_q .

De plus \mathbb{F}_q^\times est cyclique et

$$\begin{aligned} \psi : \mathbb{F}_q^\times &\longrightarrow (\mathbb{F}_q^\times)^2 \\ x &\longmapsto x^2 \end{aligned}$$

a pour noyau $\text{Ker}(\psi) = \{x \in \mathbb{F}_q^\times \mid x^2 = 1\} = \{\pm 1\}$ (car $q > 2$). Donc $|(\mathbb{F}_q^\times)^2| = \frac{q-1}{2}$ et $(\mathbb{F}_q^\times)^2$ est l'unique sous-groupe d'ordre $\frac{q-1}{2}$ de $\mathbb{F}_q^\times = \langle \alpha \rangle$, donc $(\mathbb{F}_q^\times)^2 = \langle \alpha^2 \rangle$.

Proposition 1. $\forall y \in \mathbb{F}_q, \chi(y) = y^{\frac{q-1}{2}}$.

Preuve. Tout d'abord, $\chi(0) = 0 = 0^{\frac{q-1}{2}}$.

Soit $y \in \mathbb{F}_q$, $\chi(y) = 1 \iff y \in (\mathbb{F}_q^\times)^2 \iff y = (\alpha^2)^i, i \in \mathbb{Z} \iff y^{\frac{q-1}{2}} = 1$. Détaillons cette dernière équivalence. Soit $y \in \mathbb{F}_q$ tel que $y = (\alpha^2)^i$, alors $y^{\frac{q-1}{2}} = \alpha^{(q-1)i} = 1$ car $\langle \alpha \rangle = \mathbb{F}_q^\times$. Réciproquement,

$$y^{\frac{q-1}{2}} = 1 \Rightarrow o(y) \mid \frac{q-1}{2},$$

donc y est dans l'unique sous-groupe d'ordre $\frac{q-1}{2}$ du groupe cyclique \mathbb{F}_q^\times , c'est-à-dire $y \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$. □

Ainsi,

$$|E(\mathbb{F}_q)| = \sum_{x \in \mathbb{F}_q} (1 + \chi(f(x))) + 1 \quad \text{dans } \mathbb{Z}.$$

$$\boxed{|E(\mathbb{F}_q)| = 1 + q + \sum_{x \in \mathbb{F}_q} f(x)^{\frac{q-1}{2}} \quad (\dagger)} \quad \text{dans } \mathbb{F}_q.$$

Proposition 2.

$$\sum_{x \in \mathbb{F}_q} x^i = \begin{cases} -1 & \text{si } q-1 \mid i, \\ 0 & \text{si } q-1 \nmid i. \end{cases}$$

Preuve. Vu que \mathbb{F}_q^\times est cyclique d'ordre $q-1$, il suffit d'étudier les cas $0 \leq i < q-1$. Les polynômes de Newton sont $p_k = \sum_{j=1}^{q-1} x_j^k$ dans $\mathbb{F}_q[x_1, \dots, x_{q-1}]$ et σ_k les polynômes symétriques élémentaires dans $\mathbb{F}_q[x_1, \dots, x_{q-1}]$. Les relations de Newton donnent (voir [Fre01])

$$p_d = \sum_{k=1}^{d-1} (-1)^{k-1} \sigma_k p_{d-k} + (-1)^{d+1} d \sigma_d.$$

Puisque $\mathbb{F}_q = \{x \in \overline{\mathbb{F}_p} \mid x^q - x = 0\}$, $\mathbb{F}_q^\times = \{x \in \mathbb{F}_q \mid x^{q-1} - 1 = 0\}$ et $X^{q-1} - 1$ a pour fonctions symétriques élémentaires en ses racines valent $\sigma_1 = \dots = \sigma_{q-2} = 0, \sigma_{q-1} = (-1)^{q-1}$.

Ici

$$p_1 = \sum_{x \in \mathbb{F}_q} x = \sum_{x \in \mathbb{F}_q^\times} x = \sigma_1 = 0$$

$$p_2 = \sigma_1 p_1 - 2 \sigma_2 = 0 - 2 \sigma_2 = 0$$

\vdots

$$p_{q-2} = \sum_{k=1}^{q-3} (-1)^{k-1} \sigma_k p_{q-2-k} + (-1)^{q-1} (q-2) \sigma_{q-2} = 0$$

$$\text{et } p_{q-1} = \sum_{x \in \mathbb{F}_q} x^{q-1} = 0^{q-1} + \sum_{x \in \mathbb{F}_q^\times} x^{q-1} = 0 + \sum_{x \in \mathbb{F}_q^\times} 1 = q-1 = -1.$$

□

Donc dans la relation (\dagger) seuls les monômes $f(x)^{\frac{q-1}{2}}$ de degré un multiple de $q-1$ contribuent à la somme. Or $\deg f(x) = 3$, donc

$$\deg f(x)^{\frac{q-1}{2}} = \frac{3}{2}(q-1)$$

et les seuls multiples entiers de $q-1$ dans $[0; \frac{3}{2}(q-1)]$ sont 0 et $q-1$. Néanmoins si on note α le coefficient constant de $f(x)^{\frac{q-1}{2}}$ alors $\sum_{x \in \mathbb{F}_q} \alpha = q\alpha = 0$ donc seul le monôme de degré $q-1$ contribue dans la somme (\dagger) . Soit A_q le coefficient de x^{q-1} dans $f(x)^{\frac{q-1}{2}}$. La discussion précédente fournit

$$\boxed{|E(\mathbb{F}_q)| = 1 - A_q \quad \text{dans } \mathbb{F}_q}$$

Proposition 3. Pour tout $r \in \mathbb{N}$, en notant A_{p^r} le coefficient de x^{p^r-1} dans $f(x)^{\frac{p^r-1}{2}}$, on a

$$A_{p^{r+1}} = A_{p^r} \cdot A_p$$

Preuve. Soit

$$f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c, \quad a, b, c \in \mathbb{F}_q.$$

$$(*) \quad f(x)^{\frac{p^{r+1}-1}{2}} = f(x)^{\frac{p^{r+1}-p^r+p^r-1}{2}} = f(x)^{\frac{p^r(p-1)}{2}} \cdot f(x)^{\frac{p^r-1}{2}} = (f(x)^{\frac{p-1}{2}})^{p^r} \cdot f(x)^{\frac{p^r-1}{2}}$$

$$= \left[\sum_{i=0}^{\frac{3}{2}(p-1)} \alpha_i x^i \right]^{p^r} \cdot \left[\sum_{j=0}^{\frac{3}{2}(p^r-1)} \beta_j x^j \right] = \sum_{i=0}^{\frac{3}{2}(p-1)} \alpha_i^{p^r} x^{ip^r} \cdot \sum_{j=0}^{\frac{3}{2}(p^r-1)} \beta_j x^j$$

dont tout monôme est de la forme

$$\gamma_{ij} x^{ip^r+j}, \quad i \in \left[0, \frac{3}{2}(p-1)\right], \quad j \in \left[0, \frac{3}{2}(p^r-1)\right]$$

Étudions les solutions i, j d'une équation de la forme

$$(**) \quad p^{r+1} - 1 = j + ip^r$$

On a

$$(**) \Rightarrow j = p^r(p-i) - 1 \Rightarrow j \equiv -1 \pmod{p^r}$$

or

$$0 \leq j = kp^r - 1 \leq \frac{3}{2}(p^r - 1) \Rightarrow 2kp^r - 2 \leq 3p^r - 3 \Rightarrow 1 \leq p^r(3 - 2k) \Rightarrow 3 - 2k \geq 0 \Rightarrow k \leq \frac{3}{2}.$$

De plus

$$0 \leq j = kp^r - 1 \Rightarrow kp^r \geq 1 \Rightarrow k > 0$$

Donc $k = 1$, i.e. $j = p^r - 1$. L'équation $(**)$ se lit alors

$$p^{r+1} - 1 = p^r - 1 + ip^r \Rightarrow p^{r+1} = p^r(i+1) \Rightarrow i = p - 1.$$

En conclusion, dans le développement $(*)$, le coefficient $A_{p^{r+1}}$ du monôme de degré $p^{r+1} - 1$ de $f(x)^{\frac{p^{r+1}-1}{2}}$ ne provient que du produit des monômes de degré $p^r(p-1)$ (resp. $p^r - 1$) de $f(x)^{\frac{p^r(p-1)}{2}}$ (resp. $f(x)^{\frac{p^r-1}{2}}$). On a donc

$$A_{p^{r+1}} = A_{p^r} \cdot (A_p)^{p^r}.$$

□

Proposition 4. Pour $q = p^n$

$$A_q = A_p^{\frac{q-1}{p-1}}.$$

3 Nombre de points rationnels d'une courbe sous forme de Legendre

3.1 Le polynôme de Deuring

Nous nous restreignons désormais au cas $q = p$ et

$$E_\lambda/\mathbb{F}_p : \quad y^2 = x(x-1)(x-\lambda), \quad \lambda \in \mathbb{F}_p \setminus \{0, 1\}.$$

D'après le paragraphe précédent $|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| = 1 - A_p \pmod{p}$ où A_p est le coefficient de x^{p-1} de $(x(x-1)(x-\lambda))^{\frac{p-1}{2}}$. Posons $m = \frac{p-1}{2}$. Le coefficient de x^{p-1} de $[x(x-1)(x-\lambda)]^m$ est le coefficient de x^m de $(x-1)^m(x-\lambda)^m$. Or

$$(x-1)^m(x-\lambda)^m = \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} (-1)^i x^{m-i} \cdot \sum_{j=0}^m \binom{m}{j} (-\lambda)^j x^{m-j}.$$

Les monômes de degré m de ce produit sont obtenus pour i et j tels que

$$m - i + m - j = m \iff m = i + j \iff j = m - i.$$

Le coefficient de x^m dans $(x-1)^m(x-\lambda)^m$ est donc

$$A_p = \sum_{j=0}^m \binom{m}{m-j} (-1)^{m-j} \binom{m}{j} (-\lambda)^j = (-1)^m \sum_{j=0}^m \binom{m}{j}^2 \lambda^j.$$

Donc

$$\boxed{|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| = 1 - (-1)^m H_p(\lambda) \pmod{p}}$$

où

$$H_p(X) = \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}^2 X^i, \quad m = \frac{p-1}{2}.$$

3.2 Cas $\lambda = 0$ et $\lambda = 1$

La courbe E_λ décrit une courbe elliptique si et seulement si $\lambda \notin \{0; 1\}$. Ces deux valeurs sont donc traitées de manière indépendante dans ce paragraphe. On a $\boxed{H_p(0) = 1}$. Déterminons

$$H_p(1) = \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}^2 \mod p$$

Proposition 5.

$$\sum_{i=0}^m \binom{m}{i}^2 = \binom{2m}{m} = (-1)^m \mod p$$

Preuve. Soit $m \in \mathbb{N}$.

$$(1+x)^m(1+x)^m = (1+x)^{2m} \iff \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} x^i \cdot \sum_{j=0}^m \binom{m}{j} x^j = \sum_{k=0}^{2m} \binom{2m}{k} x^k.$$

Le coefficient de x^m de chaque membre vaut

$$\sum_{\substack{i+j=m \\ 0 \leq i, j \leq m}} \binom{m}{i} \binom{m}{j} = \binom{2m}{m} \iff \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} \binom{m}{m-i} = \binom{2m}{m} \iff \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}^2 = \binom{2m}{m}.$$

De plus

$$\binom{p-1}{i} \equiv (-1)^i \mod p, \quad 0 \leq i \leq p-1.$$

En effet, $\binom{p-1}{0} = 1 \equiv (-1)^0 \mod p$ et $\binom{p-1}{p-1} = 1 \equiv (-1)^{p-1} \mod p$. De plus, pour $0 \leq i \leq p-2$,

$$\binom{p-1}{i} + \binom{p-1}{i+1} = \binom{p}{i+1} \equiv 0 \mod p$$

D'où $\binom{p-1}{i+1} \equiv -\binom{p-1}{i} \mod p$ qui donne $\binom{p-1}{i} \equiv (-1)^i \mod p$.

□

Proposition 6.

$$\boxed{H_p(1) = (-1)^{\frac{p-1}{2}} \mod p}$$

On notera

$$\begin{aligned} H_p(1) \equiv 1 \mod p &\iff m \text{ est pair} \iff (-1)^{\frac{p-1}{2}} = 1 \iff -1 \in \mathbb{F}_p^2, \\ H_p(1) \equiv -1 \mod p &\iff m \text{ est impair} \iff (-1)^{\frac{p-1}{2}} = -1 \iff -1 \notin \mathbb{F}_p^2. \end{aligned}$$

4 Courbes de Legendre et isogénies

On se limitera désormais au cas $p \geq 5$. Le comportement remarquable de $\{H_p(a), a \in \mathbb{F}_p \setminus \{0, 1\}\}$ et plus précisément de $(H_p(2), H_p(3), \dots, H_p(p-1))$ provient de [AT01] et des résultats intermédiaires qui y sont exposés. On recopie le résultat principal de [AT01].

Théorème 1. Soit E/\mathbb{F}_q une courbe elliptique. On note $q = r^2$, $r \in \mathbb{N}$, si q est un carré.

$$E \sim_{\mathbb{F}_q} E_\lambda, \quad \lambda \in \mathbb{F}_q \iff |E(\mathbb{F}_q)| \in 4\mathbb{Z} \setminus \{(r+1)^2\}$$

D'après le théorème de Tate,

$$E \sim_{\mathbb{F}_q} E_\lambda \iff |E(\mathbb{F}_q)| = |E_\lambda(\mathbb{F}_q)|$$

On a donc une description des ordres possibles pour $|E_\lambda(\mathbb{F}_q)|$ quand λ varie. Nous allons nous contenter de suivre la preuve de [AT01] et d'expliciter les points délicats dans le cas qui nous intéresse, à savoir $q = p$. Nous allons donc prouver le corollaire suivant.

Théorème 2. Soit E/\mathbb{F}_p une courbe elliptique.

$$E \sim_{\mathbb{F}_p} E_\lambda, \quad \lambda \in \mathbb{F}_p \iff |E(\mathbb{F}_p)| \in 4\mathbb{Z}$$

4.1 Classes d'isomorphismes

Il est bien connu (voir [Sil09] III 1.7 et sa preuve)

$$E_\lambda : y^2 = x(x-1)(x-\lambda) \sim_{\mathbb{F}_p} E_\gamma : y^2 = x(x-1)(x-\gamma)$$

$$\iff \gamma \in \left\{ \lambda, 1-\lambda, \frac{1}{\lambda}, 1-\frac{1}{\lambda}, \frac{1}{1-\lambda}, 1-\frac{1}{1-\lambda} \right\}.$$

Ce qui donne une description complète des classes d'isomorphisme des courbes sous forme de Legendre. Néanmoins :

1. ce n'est une description que sur $\overline{\mathbb{F}_p}$, donc à isomorphisme géométrique près,
2. la relation d'isomorphisme (même sur \mathbb{F}_p) n'est pas la bonne relation d'équivalence pour étudier $|E(\mathbb{F}_p)|$.

Théorème 3 (Tate). Soient E_1, E_2 des courbes elliptiques sur \mathbb{F}_q , $q = p^n$. Il existe une isogénie \mathbb{F}_q -rationnelle $\varphi : E_1 \rightarrow E_2 \iff |E_1(\mathbb{F}_q)| = |E_2(\mathbb{F}_q)|$

La bonne relation d'équivalence à considérer pour le sujet qui nous intéresse est donc $E_1 \sim_{\mathbb{F}_p} E_2$. Nous avons cependant besoin de comprendre un certain nombre de relations provenant d'isomorphismes sur \mathbb{F}_p , nous collectons dans ce paragraphe des résultats sur ce sujet. À partir de maintenant, $E_1 \simeq E_2$: signifiera un isomorphisme \mathbb{F}_p -rationnel de courbes elliptiques $E_1/\mathbb{F}_p, E_2/\mathbb{F}_p$. De même, $E_1 \sim E_2$: signifiera une isogénie \mathbb{F}_p -rationnelle de courbes elliptiques $E_1/\mathbb{F}_p, E_2/\mathbb{F}_p$ et . La courbe

$$E_\lambda : y^2 = x(x-1)(x-\lambda), \quad \lambda \in \mathbb{F}_p \setminus \{0; 1\}$$

a toute sa 2-torsion \mathbb{F}_p -rationnelle

$$E_\lambda[2] = \{(0, 0), (1, 0), (\lambda, 0), \mathcal{O}\} \subset E_\lambda(\mathbb{F}_p).$$

Proposition 7. Soit $E/\mathbb{F}_p : y^2 = x(x-\alpha)(x-\beta)$ une courbe elliptique.

$$\exists \lambda \in \mathbb{F}_p \quad / \quad E \simeq E_\lambda \iff \{\pm\alpha, \pm\beta, \pm(\alpha-\beta)\} \cap \mathbb{F}_p^2 \neq \emptyset$$

Dans ce cas on dit que E est *Legendre isomorphe*.

Preuve. Remarquons que E/\mathbb{F}_p telle que $E[2] \subset E(\mathbb{F}_p)$ a un modèle $y^2 = (x-a)(x-b)(x-c)$, $a, b, c \in \mathbb{F}_p$ et l'automorphisme

$$\begin{cases} x \mapsto x+a \\ y \mapsto y \end{cases}$$

ramène au modèle $E : y^2 = x(x-\alpha)(x-\beta)$, $\alpha, \beta \in \mathbb{F}_p$. On traite donc dans cet énoncé des courbes elliptiques sur \mathbb{F}_p ayant leur 2-torsion rationnelle. On étudie donc les isomorphismes de courbes elliptiques suivants

$$\begin{aligned} y^2 &= x(x-\alpha)(x-\beta) \simeq y^2 = x(x-1)(x-\lambda) \\ \iff y^2 &= x^3 - (\alpha+\beta)x^2 + \alpha\beta x \simeq y^2 = x^3 - (1+\lambda)x^2 + \lambda x \end{aligned}$$

Or l'expression d'un isomorphisme de courbes elliptiques sous forme de Weiestrass est bien connue. Par exemple [Sil09] III, Table 3. fournit

$$\iff (S) : \begin{cases} -u^2(\alpha+\beta) = -(1+\lambda) + 3R - \lambda s^2, \\ u^3 \cdot 0 = 2t, \\ u^4\alpha\beta = \lambda - 2R(1+\lambda) + 3R^2 - 2st, \\ u^6 \cdot 0 = R\lambda - R^2(1+\lambda) + R^3 - t^2. \end{cases} \iff (S) : \begin{cases} -u^2(\alpha+\beta) = -(1+\lambda) + 3R, \\ u^4\alpha\beta = \lambda - 2R(1+\lambda) + 3R^2, \\ 0 = R(\lambda - (1+\lambda)R + R^2). \end{cases}$$

Or $0 = R(\lambda - (1+\lambda)R + R^2) \iff R \in \{0, 1, \lambda\}$.

- Si $R = 0$:

$$(S) \iff \begin{cases} u^2(\alpha+\beta) = 1+\lambda, \\ u^4\alpha\beta = \lambda, \end{cases} \iff \begin{cases} \alpha+\beta = \frac{1}{u^2} + \frac{\lambda}{u^2}, \\ \alpha\beta = \frac{1}{u^2} \cdot \frac{\lambda}{u^2}. \end{cases} \iff \{\alpha, \beta\} = \left\{ \frac{1}{u^2}, \frac{\lambda}{u^2} \right\}.$$

- Si $R = \lambda$:

$$(S) \iff \begin{cases} u^2(\alpha + \beta) = 1 - 2\lambda, \\ u^4\alpha\beta = \lambda^2 - \lambda, \end{cases} \iff \begin{cases} \alpha + \beta = \frac{-\lambda}{u^2} + \frac{1-\lambda}{u^2}, \\ \alpha\beta = \frac{-\lambda}{u^2} \cdot \frac{1-\lambda}{u^2}. \end{cases} \iff \{\alpha, \beta\} = \left\{ \frac{-\lambda}{u^2}, \frac{1-\lambda}{u^2} \right\}.$$

Auquel cas $\alpha - \beta$ ou $\beta - \alpha$ vaut $\frac{1-\lambda}{u^2} - \frac{-\lambda}{u^2} = \frac{1}{u^2}$.

- Si $R = 1$:

$$(S) \iff \begin{cases} u^2(\alpha + \beta) = \lambda - 2, \\ u^4\alpha\beta = 1 - \lambda, \end{cases} \iff \begin{cases} \alpha + \beta = \frac{-1}{u^2} + \frac{\lambda-1}{u^2}, \\ \alpha\beta = \frac{1}{u^2} \cdot \frac{\lambda-1}{u^2}. \end{cases} \iff \{\alpha, \beta\} = \left\{ \frac{-1}{u^2}, \frac{\lambda-1}{u^2} \right\}.$$

Auquel cas $-\alpha$ ou $-\beta$ vaut $\frac{1}{u^2}$.

□

Proposition 8. Soit $E/\mathbb{F}_p : y^2 = (x - \alpha)(x - \beta)(x - \gamma)$ une courbe elliptique. Alors

$$(\gamma, 0) \in 2E(\mathbb{F}_p) \iff \gamma - \alpha, \gamma - \beta \in (\mathbb{F}_p^\times)^2$$

Preuve. Il s'agit de caractériser l'image de la multiplication par 2 de $E(\mathbb{F}_p)$. [AT01] renvoie à [Sil09] §X.1 qui traite de la 2-descente (dans le cas des corps de nombres donc) ou à [Sch95] qui n'énonce un résultat que pour les courbes hyperelliptiques. L'appendice A à la fin de cette note propose un exposé minimal des notions nécessaires, il s'agit encore de résultats bien connus.

□

4.2 Twists quadratiques

Définition 1. Soit $E/k : y^2 = f(x)$ une courbe elliptique sous forme de Weierstrass. Soit $\alpha \in k^\times$ alors

$$E^{(\alpha)} : \alpha y^2 = f(x)$$

est une courbe elliptique appelée *twist quadratique* de E par α .

Remarque 1. 1. $\alpha y^2 = f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c \simeq y^2 = x^3 + \alpha ax^2 + \alpha^2 bx + \alpha^3 c$ par

$$\varphi(x, y) = \left(\frac{x}{\alpha}, \frac{y}{\alpha^2} \right)$$

Notons que φ est un isomorphisme de courbes algébriques mais pas un isomorphisme de courbes elliptiques.

2. Le twist est trivial si et seulement si $E \simeq_k E^{(\alpha)}$.
3. Soit E/\mathbb{F}_q et $\alpha \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2$ alors $|E(\mathbb{F}_q)| + |E^{(\alpha)}(\mathbb{F}_q)| = q + 2$.

Proposition 9. Soit E/k une courbe elliptique et $\alpha \notin (k^\times)^2$.

$$E \simeq E^{(\alpha)} \implies j(E) = 1728 \quad \text{et} \quad k(\alpha) = k(\sqrt{-1})$$

Preuve. On suppose ici que $k = p \geq 5$ bien que le résultat reste vrai pour $p = 3$. Cette restriction permet de donner un modèle de E/k sous forme de Weierstrass courte, ce qui simplifie l'expression de $j(E)$ et donc la preuve ci-dessous. Les formules pour $p = 3$ sont disponibles dans [Sil09] Appendix A.

Soit

$$E/k : y^2 = x^3 + Ax + B \quad \text{alors} \quad j(E) = 1728 \frac{4A^3}{4A^3 + 27B^2}.$$

Si $E \simeq E^{(\alpha)}$, alors $E^{(\alpha)}$ a pour modèles $y^2 = x^3 + \alpha^2 Ax + \alpha^3 B$. Un isomorphisme $\varphi : E \longrightarrow E^{(\alpha)}$ est de la forme $\varphi(x, y) = (u^2x, u^3y)$ et vérifie

$$\begin{cases} \frac{A}{u^4} = \alpha^2 A, \\ \frac{B}{u^6} = \alpha^3 B. \end{cases}$$

- Si $A \neq 0$ et $B \neq 0$, alors

$$\begin{cases} \alpha^2 = \frac{1}{u^4}, \\ \alpha^3 = \frac{1}{u^6}, \end{cases} \implies \alpha = \left(\frac{1}{u}\right)^2 \in (k^\times)^2.$$

ce qui est absurde.

- Si $A = 0$, alors $B \neq 0$ sinon E n'est pas lisse en $(0, 0)$. On a

$$\alpha^3 = \frac{1}{u^6} \implies \alpha = \frac{1}{\alpha^2} \cdot \frac{1}{u^6} = \left(\frac{1}{\alpha u^3}\right)^2 \in (k^\times)^2.$$

ce qui est absurde.

- Donc $B = 0$, d'où $j(E) = 1728$. De plus $A \neq 0$, d'où $\alpha^2 = \frac{1}{u^4}$ donc $\alpha \in \{\frac{1}{u^2}; -\frac{1}{u^2}\}$. Or $\alpha \notin (k^\times)^2$ donc $\alpha = -\frac{1}{u^2}$. En particulier $k(\sqrt{\alpha}) = k(\sqrt{-1})$.

□

Proposition 10. $\forall \lambda \in \mathbb{F}_q \setminus \{0; 1\}$

$$E_\lambda^{(-1)} \simeq E_{1-\lambda} \quad E_\lambda^{(\lambda)} \simeq E_{1/\lambda} \quad E_\lambda^{(1-\lambda)} \simeq E_{\lambda/(\lambda-1)}$$

Preuve. 1. $E_\lambda : y^2 = x(x-1)(x-\lambda) = x^3 - (1+\lambda)x^2 + \lambda x$. Donc

$$E_\lambda^{(-1)} : y^2 = x^3 + (1+\lambda)x^2 + \lambda x = x(x+1)(x+\lambda).$$

Et $\varphi(x, y) = (x-1, y)$ fournit un isomorphisme $E_\lambda^{(-1)} \simeq E_{1-\lambda}$.

2. $E_\lambda^{(\lambda)} : y^2 = x^3 - (1+\lambda)\lambda x^2 + \lambda^3 x = x(x-\lambda)(x-\lambda^2)$ et $E_{1/\lambda} : y^2 = x(x-1)(x-\frac{1}{\lambda})$. Donc $\varphi(x, y) = (\lambda^2 x, \lambda^3 y)$ fournit $E_\lambda^{(\lambda)} \simeq E_{1/\lambda}$.

3. $E_\lambda^{(1-\lambda)} : y^2 = x^3 - (1+\lambda)(1-\lambda)x^2 + \lambda(1-\lambda)^2 x = x(x-(1-\lambda))(x-\lambda(1-\lambda))$.

On vérifie que $\varphi(x, y) = ((1-\lambda)^2 x + \lambda(1-\lambda), (1-\lambda)^3 y)$ fournit $E_\lambda^{(1-\lambda)} \simeq E_{\lambda/(\lambda-1)}$. En effet

$$\begin{aligned} \varphi(y^2) &= \varphi(x) \varphi(x - (1-\lambda)) \varphi(x - \lambda(1-\lambda)) \\ \Leftrightarrow (1-\lambda)^6 y^2 &= [(1-\lambda)^2 x + \lambda(1-\lambda)] [(1-\lambda)^2 x + \lambda(1-\lambda) - (1-\lambda)] [(1-\lambda)^2 x] \\ \Leftrightarrow y^2 &= \left(x + \frac{\lambda}{1-\lambda}\right) \left(x + \frac{\lambda}{1-\lambda} - \frac{1}{1-\lambda}\right) x = x(x-1) \left(x - \frac{\lambda}{\lambda-1}\right). \end{aligned}$$

□

Proposition 11. Soit $\lambda \in \mathbb{F}_q \setminus \{0, 1, -1, 2, \frac{1}{2}\}$. Les assertions suivantes sont équivalentes :

- (a) $E_\lambda \simeq E_\mu$ pour tout $\mu \in \left\{\lambda, 1-\lambda, \frac{1}{\lambda}, 1-\frac{1}{\lambda}, \frac{1}{1-\lambda}, \frac{\lambda}{\lambda-1}\right\}$.
- (b) $-1, \lambda, 1-\lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$.
- (c) $E_\lambda[4](\mathbb{F}_q) \simeq \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$.

Si $E_\lambda^{(\alpha)}/\mathbb{F}_q$ n'est pas Legendre isomorphe pour un $\alpha \in \mathbb{F}_q^\times$, alors les assertions précédentes sont satisfaites.

Preuve. L'hypothèse sur λ assure que $-1 \notin \left\{\lambda, \dots, \frac{\lambda}{\lambda-1}\right\}$, donc $j(E_\lambda) \neq 1728$, (voir [Sil09] III 1.7).

(a) \Rightarrow (b) Supposons que -1 ou λ ou $1-\lambda \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2$. D'après la proposition 9, comme $j(E_\lambda) \neq 1728$

$$E_\lambda^{(-1)} \not\simeq E_\lambda \text{ ou } E_\lambda^{(\lambda)} \not\simeq E_\lambda \text{ ou } E_\lambda^{(1-\lambda)} \not\simeq E_\lambda.$$

Ce qui, avec la Proposition 10 contredit (a). Donc $-1, \lambda, 1-\lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$.

(b) \Rightarrow (a) Si $\alpha \in (k^\times)^2$, alors $E^{(\alpha)} \simeq_k E$. Donc si $-1, \lambda, 1 - \lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$, alors

$$E_\lambda^{(-1)} \simeq E_\lambda, \quad E_\lambda^{(\lambda)} \simeq E_\lambda, \quad E_\lambda^{(1-\lambda)} \simeq E_\lambda.$$

Or

$$E_\lambda^{(-1)} \simeq E_{1-\lambda}, \quad E_\lambda^{(\lambda)} \simeq E_{1/\lambda}, \quad E_\lambda^{(1-\lambda)} \simeq E_{\lambda/(\lambda-1)}.$$

De plus $\frac{\lambda}{\lambda-1} = \frac{-\lambda}{1-\lambda} \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$, donc

$$E_{\lambda/(\lambda-1)} \simeq E_{\lambda^{(\lambda-1)}} \simeq E_{(\lambda-1)/\lambda} \simeq E_{1-1/\lambda}.$$

Enfin, $1 - \lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2 \Rightarrow E_{1-\lambda}^{(1-\lambda)} \simeq E_{1-\lambda}$. Or $E_{1-\lambda}^{(1-\lambda)} \simeq E_{1/(1-\lambda)}$.

(b) \Rightarrow (c) On a

$$0 - 1, 0 - \lambda, 1 - \lambda, 1 - 0, \lambda - 0, \lambda - 1 \in (\mathbb{F}_q^\times)^2.$$

D'après la Proposition 8, $(0, 0), (1, 0), (\lambda, 0) \in [2]E_\lambda(\mathbb{F}_q)$. Par exemple,

$$(0, 0) = 2P_0, \quad P_0 \in E_\lambda(\mathbb{F}_q),$$

et $-P_0 \in E_\lambda(\mathbb{F}_q)$. Or $P_0 \neq -P_0$, sinon $2P_0 = \mathcal{O}$, ce qui est absurde. Donc, $P_0 \in E_\lambda[4](\mathbb{F}_q)$ et $P_0, -P_0, 2P_0$ sont trois éléments distincts de $E_\lambda[4](\mathbb{F}_q)$. De même avec les points suivants

$$(1, 0) = 2P_1, \quad (\lambda, 0) = 2P_\lambda, \quad P_1, P_\lambda \in E_\lambda[4](\mathbb{F}_q).$$

Donc $|E_\lambda[4](\mathbb{F}_q)| > 10$ et est un sous-groupe de $E_\lambda[4](\overline{\mathbb{F}}_q) \simeq \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$. Par conséquent

$$E_\lambda[4](\mathbb{F}_q) \simeq \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}.$$

(c) \Rightarrow (b) On a $E_\lambda[4](\mathbb{F}_q) = E_\lambda[4](\overline{\mathbb{F}}_q)$. De plus $[2] : E_\lambda(\overline{\mathbb{F}}_q) \rightarrow E_\lambda(\overline{\mathbb{F}}_q)$ est surjective. Ainsi,

$$\forall P \in E_\lambda[2](\overline{\mathbb{F}}_q), \quad \exists Q \in E_\lambda(\overline{\mathbb{F}}_q) / 2Q = P$$

Or $2P = \mathcal{O}$, d'où $Q \in E_\lambda[4](\overline{\mathbb{F}}_q) = E_\lambda[4](\mathbb{F}_q)$ i.e. toute la 2-torsion est dans $2E_\lambda(\mathbb{F}_q)$. La proposition 8 assure

$$0 - 1, 0 - \lambda, 1 - 0, 1 - \lambda, \lambda - 0, \lambda - 1 \in (\mathbb{F}_q^\times)^2,$$

i.e.

$$-1, \lambda, 1 - \lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2.$$

Nous avons prouvé que les assertions (a), (b) et (c) sont équivalentes. Si $\alpha \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$, alors $E_\lambda^{(\alpha)} \simeq E_\lambda$ donc $E_\lambda^{(\alpha)}$ est Legendre isomorphe. Supposons donc que $E_\lambda^{(\alpha)}$ ne soit pas Legendre isomorphe, en particulier $\alpha \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2$. Supposons par l'absurde que $-1 \notin (\mathbb{F}_q^\times)^2$.

$$|\mathbb{F}_q^\times / (\mathbb{F}_q^\times)^2| = 2 \Rightarrow \frac{\alpha}{-1} \in (\mathbb{F}_q^\times)^2,$$

En notant $\delta^2 = -\alpha$, $\delta \in \mathbb{F}_q^\times$, on a un isomorphisme

$$\begin{aligned} \varphi : E_\lambda^{(-1)} &\xrightarrow{\sim} E_\lambda^{(\alpha)} \\ (x, y) &\mapsto \left(\frac{x}{\delta^2}, \frac{y}{\delta^3} \right), \end{aligned}$$

On en déduit $E_\lambda^{(\alpha)} \simeq E_\lambda^{(-1)} \simeq E_{1-\lambda}$, ce qui est absurde car $E_\lambda^{(\alpha)}$ n'est pas Legendre isomorphe. Donc $-1 \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$. De même $\lambda, 1 - \lambda \in (\mathbb{F}_q^\times)^2$.

□

4.3 Preuve du résultat principal

Preuve. Supposons que $E/\mathbb{F}_p \sim E_\lambda/\mathbb{F}_p$, avec $\lambda \in \mathbb{F}_p$. Alors $|E(\mathbb{F}_p)| = |E_\lambda(\mathbb{F}_p)|$. Or $E_\lambda[2](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$, donc

$$|E(\mathbb{F}_p)| \in 4\mathbb{Z}$$

Inversement, supposons que $|E(\mathbb{F}_p)| \in 4\mathbb{Z}$. Si $E[2](\mathbb{F}_p) \neq E[2](\overline{\mathbb{F}}_p)$, alors $E[2](\mathbb{F}_p)$ ne contient pas de sous-groupe isomorphe à $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$. Or

$$E(\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/n_1\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/n_2\mathbb{Z}, \quad n_1 \mid n_2.$$

Si $2 \mid n_1$, alors $2 \mid n_2$ et $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \subset E(\mathbb{F}_p)$, c'est absurde, d'où $2 \nmid n_1$ et $4 \mid n_2$. Ainsi, $E(\mathbb{F}_p)$ contient un élément P d'ordre 4, en particulier $2P \in E[2](\mathbb{F}_p) \subsetneq E[2](\overline{\mathbb{F}}_p)$. Soit $Q \in E[2](\overline{\mathbb{F}}_p) \setminus E[2](\mathbb{F}_p)$ et

$$\varphi : E \longrightarrow E/\langle 2P \rangle = \tilde{E}$$

l'isogénie quotient. Notons pour plus tard que φ et \tilde{E} sont définies sur \mathbb{F}_p . Montrons que $\tilde{E}[2](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.

- D'abord

$$\begin{cases} 2\varphi(P) = \varphi(2P) = \mathcal{O} \\ \varphi(P) \neq \mathcal{O} \quad \text{car } P \notin \langle 2P \rangle. \end{cases} \quad \Rightarrow \quad \circ(\varphi(P)) = 2.$$

- Ensuite

$$\begin{cases} 2\varphi(Q) = \varphi(2Q) = \varphi(\mathcal{O}) = \mathcal{O} \quad \text{car } Q \in E[2] \\ \varphi(Q) \neq \mathcal{O} \quad \text{car } Q \notin \langle 2P \rangle. \end{cases} \quad \Rightarrow \quad \circ(\varphi(Q)) = 2.$$

- Soit $n \in \mathbb{N}$ tel que $E[2](\mathbb{F}_{p^n}) = E[2](\overline{\mathbb{F}}_p)$, et soit σ un générateur de $\text{Gal}(\mathbb{F}_{p^n}/\mathbb{F}_p)$. Puisque $Q \notin \langle 2P \rangle$ on a

$$E[2](\mathbb{F}_{p^n}) = \langle 2P, Q \rangle$$

De plus

$$\sigma(Q) = Q + 2P,$$

(si $\sigma(Q) = Q$, alors $Q \in E(\mathbb{F}_p)$, et si $\sigma(Q) = 2P$, alors $Q = \sigma^{-1}(2P) \in E(\mathbb{F}_p)$).

D'où

$$\begin{aligned} \sigma(\varphi(Q)) &= \varphi(\sigma(Q)) && \text{car } \varphi \text{ est } \mathbb{F}_p\text{-rationnelle} \\ &= \varphi(Q + 2P) = \varphi(Q) + \varphi(2P) = \varphi(Q) + \mathcal{O} = \varphi(Q) \end{aligned}$$

Donc $\varphi(Q) \in \tilde{E}(\mathbb{F}_p)$. Par conséquent,

$$\tilde{E}[2](\mathbb{F}_p) = \langle \varphi(P), \varphi(Q) \rangle \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}.$$

En effet,

$$\langle \varphi(P) \rangle = \langle \varphi(Q) \rangle \iff \varphi(P) = \varphi(Q) \iff P - Q \in \langle 2P \rangle \iff Q = P \text{ ou } Q = 3P,$$

ce qui est absurde.

Ainsi, l'isogénie $\varphi : E \longrightarrow \tilde{E}$ permet de supposer qu'à \mathbb{F}_p -isogénie près

$$E[2](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}.$$

On peut écrire un modèle $E : y^2 = (x-a)(x-b)(x-c)$, $a, b, c \in \mathbb{F}_p$ puis appliquer l'automorphisme $(x, y) \longmapsto (x+a, y)$ pour obtenir le modèle

$$E/\mathbb{F}_p : y^2 = x(x-\alpha)(x-\beta), \quad \alpha, \beta \in \mathbb{F}_p.$$

De plus,

$$\begin{aligned} E^{(\alpha)} : y^2 &= x^3 - \alpha(\alpha + \beta)x^2 + \alpha^2\beta x \simeq E_{\beta/\alpha} : y^2 = x^3 - \left(1 + \frac{\beta}{\alpha}\right)x^2 + \frac{\beta}{\alpha}x \\ (x, y) &\longmapsto (\alpha^2x, \alpha^3y). \end{aligned}$$

Donc $E^{(\alpha)} \simeq E_\lambda$, $\lambda = \frac{\beta}{\alpha} \in \mathbb{F}_p$. Si $\alpha \in (\mathbb{F}_p^\times)^2$ alors $E \simeq E^{(\alpha)} \simeq E_\lambda$ et la preuve est complète. On suppose à partir de maintenant que $\alpha \notin (\mathbb{F}_p^\times)^2$. On examine les cas supersinguliers et ordinaires séparément.

- Si E est supersingulière, alors

$$|E(\mathbb{F}_p)| = p + 1 - t \quad \text{et} \quad p \mid t.$$

Or

$$\begin{cases} |t| \leq 2\sqrt{p} \\ t = kp, \end{cases} \Rightarrow k^2 p^2 \leq 4p \Rightarrow k^2 p \leq 4.$$

Si $p \geq 5$, alors $k = 0$, i.e. $|E(\mathbb{F}_p)| = p + 1$. Si $p \leq 3$, alors $k \in \{-1, 0, 1\}$, cependant

$$\begin{cases} k = 1 \Rightarrow t = p \Rightarrow |E(\mathbb{F}_p)| = 1 \notin 4\mathbb{Z}, \\ k = -1 \Rightarrow |E(\mathbb{F}_p)| = 2p + 1 \notin 4\mathbb{Z}. \end{cases}$$

Donc $k = 0$ i.e. $|E(\mathbb{F}_p)| = p + 1$. Or $\alpha \notin (\mathbb{F}_p^\times)^2$, d'où $|E^{(\alpha)}(\mathbb{F}_p)| + |E(\mathbb{F}_p)| = 2p + 2$, i.e.

$$|E^{(\alpha)}(\mathbb{F}_p)| = p + 1 = |E(\mathbb{F}_p)|.$$

D'après le théorème de Tate, $E \sim E^{(\alpha)}$. On a donc $E \sim E^{(\alpha)} \sim E_\lambda$, i.e. E est Legendre isogène sur \mathbb{F}_p .

- Si E est ordinaire. On distingue deux cas

- (a) Si $E_\lambda^{(\alpha)}$ est isogène de Legendre, c'-à-d $E_\lambda^{(\alpha)} \sim E_\mu$, $\mu \in \mathbb{F}_p$. En notant $\text{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E)$ la trace du Frobenius de E/\mathbb{F}_p , si $E \not\sim E^{(\alpha)}$, alors

$$\text{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E) = -\text{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E^{(\alpha)}) = -\text{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_\lambda) = +\text{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_\lambda^{(\alpha)}),$$

car $E^{(\alpha)} \simeq E_\lambda$ et $\alpha \notin (\mathbb{F}_p^\times)^2$. Donc, d'après le théorème de Tate $E \sim E_\lambda^{(\alpha)}$ d'où $E \sim E_\lambda^{(\alpha)} \sim E_\mu$. Si au contraire $E \sim E^{(\alpha)}$, alors $E \sim E^{(\alpha)} \sim E_\lambda$. Dans tous les cas E est Legendre isogène sur \mathbb{F}_p .

- (b) Si $E_\lambda^{(\alpha)}$ n'est pas Legendre isogène, alors la proposition 11 assure que

$$\begin{cases} E_\lambda[4](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}, \\ -1 \in (\mathbb{F}_p^\times)^2. \end{cases}$$

De plus,

$$|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| = 2^\alpha \cdot \prod_{p_i \text{ premier} \geq 3} p_i^{m_i}, \quad \alpha \geq 4,$$

Alors le théorème de Rück [Rü87] donne l'existence d'une courbe E'/\mathbb{F}_p telle que

$$\begin{cases} E_\lambda \sim E', \\ E'[4](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}. \end{cases}$$

En effet, $a = 1$ vérifie $0 \leq a \leq \min(v_2(p-1), \lfloor \alpha/2 \rfloor)$, d'où l'existence de E' telle que

$$E'[2^a](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2^{\alpha-1}\mathbb{Z}.$$

Donc

$$E'[4](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}.$$

Soit $P \in E'(\mathbb{F}_p)$ d'ordre 4, et $Q = 2P$, i.e. $Q \in E'[2](\mathbb{F}_p)$. Quitte à effectuer $(x, y) \mapsto (x + s, y)$, on peut supposer qu'on a un modèle $E' : y^2 = x(x - \alpha')(x - \beta')$, $\alpha', \beta' \in \mathbb{F}_p$, avec $(0, 0) \in 2E'(\mathbb{F}_p)$. La proposition 8 assure alors

$$0 - \alpha' \in (\mathbb{F}_p^\times)^2.$$

Donc

$$\frac{-\alpha'}{-1} = \alpha' \in (\mathbb{F}_p^\times)^2, \quad \text{i.e.} \quad \alpha' = \delta^2, \quad \delta \in \mathbb{F}_p.$$

On a alors avec $\lambda' = \frac{\beta'}{\alpha'}$

$$\begin{aligned} E' : y^2 = x^3 - (\alpha' + \beta')x^2 + \alpha'\beta'x &\simeq E_{\lambda'} : y^2 = x^3 - \left(1 + \frac{\beta'}{\alpha'}\right)x^2 + \frac{\beta'}{\alpha'}x \\ (x, y) &\mapsto (\delta^2 x, \delta^3 y). \end{aligned}$$

Or

$$E_{\lambda'}[4](\mathbb{F}_p) \simeq E'[4](\mathbb{F}_p) \simeq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}.$$

Donc la proposition 11 donne

$$\forall \gamma \in \mathbb{F}_p^\times, \quad E_{\lambda'}^{(\gamma)} \text{ est Legendre isomorphe.}$$

En particulier, $E_{\lambda'}^{(\alpha)}$ est Legendre isomorphe, i.e $E'^{(\alpha)} \simeq E_\mu$. Enfin, on récapitule

$$E^{(\alpha)} \sim E_\lambda \sim E \sim E_{\lambda'}, \quad \alpha \notin (\mathbb{F}_p^\times)^2.$$

D'où

$$\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E) = -\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E^{(\alpha)}) = -\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_{\lambda'}) = +\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_{\lambda'}^{(\alpha)})$$

Donc $E \sim E_{\lambda'}^{(\alpha)} \sim E_\mu$, i.e. E est Legendre isogène sur \mathbb{F}_p .

□

5 Remarques finales

Les paragraphes précédents nous ont appris

$$\begin{cases} |E_\lambda(\mathbb{F}_p)| = 1 - (-1)^m H_p(\lambda) \pmod{p} \\ |E_\lambda(\mathbb{F}_p)| \in 4\mathbb{Z}. \end{cases}$$

1. En notant t la trace du Frobenius de E_λ/\mathbb{F}_p , on a $|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| = p + 1 - t$, d'où $t = p + 1 + 4k$. La borne de Hasse donne $|t| \leq 2\sqrt{p}$.

$$\begin{aligned} |t| \leq 2\sqrt{p} &\iff t^2 \leq 4p \iff (p + 1 + 4k)^2 \leq (2\sqrt{p})^2 \\ &\iff (p + 1 + 4k + 2\sqrt{p})(p + 1 + 4k - 2\sqrt{p}) \leq 0 \\ &\iff (4k + (\sqrt{p} + 1)^2)(4k + (\sqrt{p} - 1)^2) \leq 0 \\ &\iff k \in \mathbb{Z} \cap \left[-\frac{(\sqrt{p} + 1)^2}{4}; -\frac{(\sqrt{p} - 1)^2}{4} \right] \\ &\iff k \in \left[\left\lceil -\frac{(\sqrt{p} + 1)^2}{4} \right\rceil; \left\lfloor -\frac{(\sqrt{p} - 1)^2}{4} \right\rfloor \right]. \end{aligned}$$

D'où

$$|E_\lambda(\mathbb{F}_p)| \in \left[-4 \left\lceil -\frac{(\sqrt{p} - 1)^2}{4} \right\rceil; -4 \left\lfloor -\frac{(\sqrt{p} + 1)^2}{4} \right\rfloor \right].$$

2. De plus les valeurs apparaissant dans $(H_p(\lambda) \pmod{p}; \lambda \in \mathbb{F}_p^2 \setminus \{0, 1\})$ se comprennent grâce à

$$m \text{ est pair} \iff \frac{p-1}{2} = 2\ell \iff p = 4\ell + 1 \iff p + 1 - t = 4\ell + 2 - t \iff t \equiv 2 \pmod{4}.$$

De même m est impair $\iff t \equiv 0 \pmod{4}$.

- 3.

$$(H_p(\lambda) \pmod{p}; \lambda \in \mathbb{F}_p^2 \setminus \{0, 1\}) \text{ est un palynôme} \iff m \text{ est pair.}$$

En effet

$$m \text{ est pair} \iff (-1) \in (\mathbb{F}_p^\times)^2 \Rightarrow E_\lambda \simeq E_\lambda^{(-1)} \simeq E_{1-\lambda} \Rightarrow H_p(1-\lambda) = H_p(\lambda).$$

De même, on a le résultat

$$m \text{ est impair} \iff (-1) \notin (\mathbb{F}_p^\times)^2 \Rightarrow \mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_\lambda) = -\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_\lambda^{(-1)}) = -\mathrm{Tr}_{\mathbb{F}_p}(E_{1-\lambda}) \Rightarrow H_p(\lambda) = -H_p(1-\lambda).$$

A Couplages de Weil, de Kummer et conséquences

Soit $m \in \mathbb{N}$, $m \geq 2$, $(m, p) = 1$ où $p = \text{car } K$. Soit E/K une courbe elliptique, on a $E[m] = E[m](\bar{K}) \simeq (\mathbb{Z}/m\mathbb{Z})^2$.

Proposition 12. Le couplage de Weil

$$e_m : E[m] \times E[m] \longrightarrow \mu_m$$

est bilinéaire, alterné, non dégénéré et invariant sous l'action de Galois. En particulier

$$\begin{cases} \forall S \in E[m], e_m(S, T) = 1 \Rightarrow T = \mathcal{O}, \\ \forall \sigma \in \text{Gal}(\bar{K}/K), e_m(S, T)^\sigma = e_m(S^\sigma, T^\sigma). \end{cases}$$

Proposition 13. Le couplage de Kummer

$$\begin{aligned} \kappa : E(K) \times \text{Gal}(\bar{K}/K) &\longrightarrow E[m] \\ (P, \sigma) &\longmapsto Q^\sigma - Q, \quad \text{où } Q \in E(\bar{K}) / [m]Q = P \end{aligned}$$

est bilinéaire, son noyau à gauche est $mE(K)$ et induit

$$\begin{aligned} \delta_E : E(K)/mE(K) &\longrightarrow \text{Hom}(\text{Gal}(\bar{K}/K), E[m]) \\ P &\longmapsto \delta_E(P) : \begin{cases} \text{Gal}(\bar{K}/K) \longrightarrow E[m], \\ \sigma \longmapsto \kappa(P, \sigma). \end{cases} \end{aligned}$$

Théorème 4 (Hilbert 90). Supposons que $\mu_m \subset K$. Alors

$$\begin{aligned} \delta_K : K^\times / (K^\times)^m &\xrightarrow{\sim} \text{Hom}(\text{Gal}(\bar{K}/K), \mu_m) \\ b &\longmapsto \delta_K(b) : \begin{cases} \text{Gal}(\bar{K}/K) \longrightarrow \mu_m, \\ \sigma \longmapsto \frac{\sigma(\beta)}{\beta}, \quad \text{où } \beta^m = b. \end{cases} \end{aligned}$$

Des trois résultats précédents, on en déduit la construction suivante. Soient $P \in E(K)$ et $T \in E[m]$, alors

$$\begin{aligned} \text{Gal}(\bar{K}/K) &\longrightarrow \mu_m \\ \sigma &\longmapsto e_m(\delta_E(P)(\sigma), T) \end{aligned}$$

définit un élément de $\text{Hom}(\text{Gal}(\bar{K}/K), \mu_m)$, le théorème 90 de Hilbert assure l'existence d'un unique $b = b(P, T)$ tel que $e_m(\delta_E(P)(\sigma), T) = \delta_K(b(P, T))(\sigma)$.

Théorème 5. Il existe une application bilinéaire

$$b : \frac{E(K)}{mE(K)} \times E[m] \longrightarrow \frac{K^\times}{(K^\times)^m}$$

tel que $b(P, T)$ soit l'unique classe vérifiant

$$\forall \sigma \in \text{Gal}(\bar{K}/K), \quad e_m(\delta_E(P)(\sigma), T) = \delta_K(b(P, T))(\sigma)$$

Le noyau de b à gauche est trivial. Pour $T \in E[m]$, soient $f_T, g_T \in K(E)$ tels que

$$\begin{cases} \text{div}(f_T) = m(T) - m(\mathcal{O}), \\ f_T \circ [m] = g_T^m. \end{cases}$$

Alors, pour tout $P \neq T$,

$$b(P, T) \equiv f_T(P) \pmod{(K^\times)^m}$$

Remarque 2. 1. Si $\text{Gal}(\bar{K}/K)$ agit trivialement sur le $\text{Gal}(\bar{K}/K)$ -module M , alors

$$\begin{cases} H^0(\text{Gal}(\bar{K}/K), M) = M, \\ H^1(\text{Gal}(\bar{K}/K), M) = \text{Hom}_{\text{cont}}(\text{Gal}(\bar{K}/K), M). \end{cases}$$

L'hypothèse $\mu_m \subset K$ de la proposition provient de cette remarque.

2. Notons la mention de morphismes de groupes continus ci-dessus. Le groupe $\text{Gal}(\bar{K}/K)$ est profini et les groupes $E[m]$, μ_m sont finis, donc

$$\begin{cases} \text{Hom}(\text{Gal}(\bar{K}/K), \mu_m) = \text{Hom}_{\text{cont}}(\text{Gal}(\bar{K}/K), \mu_m), \\ \text{Hom}(\text{Gal}(\bar{K}/K), E[m]) = \text{Hom}_{\text{cont}}(\text{Gal}(\bar{K}/K), E[m]). \end{cases}$$

Revenons à la preuve de la proposition. Soient $m = 2$, $p \geq 3$ premier et

$$E/\mathbb{F}_p : y^2 = (x - \alpha)(x - \beta)(x - \gamma), \quad \alpha, \beta, \gamma \in \mathbb{F}_p.$$

Alors $f_{P_\alpha} = x - \alpha \in \mathbb{F}_p(E)$ a pour diviseur $\text{div}(f_{P_\alpha}) = 2(P_\alpha) - 2(O)$, où $P_\alpha = (\alpha, 0) \in E(\mathbb{F}_p)$. De plus, en notant

$$\begin{cases} S_1 &= \alpha + \beta + \gamma, \\ S_2 &= \alpha\beta + \alpha\gamma + \beta\gamma, \end{cases}$$

on a par un long calcul à partir des règles de calcul de l'addition sur E

$$f_{P_\alpha} \circ [2](x, y) = \left[\frac{x^2 - \alpha x - 2x^2 + 2S_1x - S_2}{2y} \right]^2 = g_{P_\alpha}^2(x, y).$$

Donc, pour tout $Q \neq P_\alpha$, $b(Q, P_\alpha) \equiv f_{P_\alpha}(Q) \pmod{(\mathbb{F}_p^\times)^2}$. De même pour P_β et P_γ . On a donc la caractérisation

$$Q \in 2E(\mathbb{F}_p) \Leftrightarrow \forall P \in E[2], \quad b(Q, P) \equiv 0$$

Ainsi,

$$P_\gamma = (\gamma, 0) \in 2E(\mathbb{F}_p) \iff \begin{cases} b(P_\gamma, P_\alpha) \equiv 0, \\ b(P_\gamma, P_\beta) \equiv 0, \\ b(P_\gamma, P_\gamma) \equiv 0. \end{cases}$$

Or :

- $b(P_\gamma, P_\alpha) = f_{P_\alpha}(P_\gamma) = \gamma - \alpha$.
- $b(P_\gamma, P_\beta) = f_{P_\beta}(P_\gamma) = \gamma - \beta$.
- $b(P_\gamma, P_\gamma) = b(P_\gamma, P_\gamma + P_\alpha - P_\alpha) = b(P_\gamma, P_\gamma + P_\alpha) b(P_\gamma, P_\alpha)^{-1} = b(P_\gamma, P_\beta) b(P_\gamma, P_\alpha)^{-1} = \frac{\gamma - \beta}{\gamma - \alpha}$

Ainsi

$$P_\gamma = (\gamma, 0) \in 2E(\mathbb{F}_p) \iff \gamma - \alpha, \gamma - \beta \in (\mathbb{F}_p^\times)^2.$$

References

- [AT01] Roland Auer and Jaap Top. Legendre elliptic curves over finite fields, 2001.
- [Fre01] Jean Fresnel. *Anneaux*. Actualités scientifiques et industrielles. Hermann, 2001.
- [Rü87] H.-G. Rück. A note on elliptic curves over finite fields. Math. Comp., 1987.
- [Sch95] E. F. Schaefer. 2-descent on the jacobians of hyperelliptic curves. J. Number Th., 1995.
- [Sil09] Joseph H Silverman. *The Arithmetic of Elliptic Curves*. Graduate texts in mathematics. Springer, Dordrecht, 2009.